<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="tei_minimal%20(3).rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="T26.02">
    <teiHeader xml:lang="de">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="source">Versuch eines Tagebuchs 1912</title>
                <title type="uniform">Berliner Tagebuch</title>
                <author ref="https://d-nb.info/gnd/118610023">
                    <forename>Arnold</forename>
                    <surname>Schönberg</surname>
                </author>
                <editor ref="https://d-nb.info/gnd/1060272059"><forename>Katharina</forename>
                    <surname>Bleier</surname></editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher><persName>Katharina Bleier</persName></publisher>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-Sa/4.0">Creative
                        Commons BY-NC-SA 4.0</licence>
                </availability>
                <date when-iso="2025"/>
                <pubPlace ref="http://www.geonames.org/2761369/">Wien</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement><placeName ref="http://www.geonames.org/2761369/"
                                >Wien</placeName></settlement>
                        <institution ref="http://d-nb.info/gnd/10000022-8">Arnold Schönberg
                            Center</institution>
                        <collection>Arnold Schoenberg Estate</collection>
                        <idno type="shelfmark">T26.02</idno>
                        <altIdentifier>
                            <idno type="URI"
                                >https://repo.schoenberg.at/urn:nbn:at:at-asc-T013485</idno>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
            <!-- physDesc objektbeschreibung -->
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change><date when="2025-09-06">korr</date></change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
        <text>
        <body>
            <div type="entry"><pb n="1" facs="https://repo.schoenberg.at/urn:nbn:at:at-asc-TL524854"/>
                <head><date when="1912-01-20"><hi rend="underline">20. Jänner 1912</hi></date></head>
                <p><del rend="strikethrough">Endlich begonnen. Habe es schon so lange vorgehabt.</del><add place="inline">doch nicht heute</add> Aber ich konnte mich von der
                    Vorstellung nicht frei machen, dass ich vorher über mein früheres Leben notieren
                    müsste, was mir einfällt. <del rend="strikethrough">Deshalb</del><add place="above">Derhalb</add> habe ich 10 Jahre, oder mehr versäumt. Aber
                    jetzt wird es gehen. Denn ich habe mir vorgenommen, mich selbst zu täuschen,
                    indem ich mir einrede, ich werde nur ganz kurze Bemerkungen hineinschreiben, zu
                    denen man alle Tage Zeit findet.</p>
                <p>Also: Gestern abend in <persName ref="https://d-nb.info/gnd/116791357">Fried</persName>s Konzert gewesen:
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118518011">Busoni</persName>-Kompositionen hatten mir bis jetzt nicht
                    gefallen. Aber gestern gefiel mir <title type="music">Berceuse</title>. Direkt
                    ergreifendes Stück. Wirklich empfunden. Dem habe ich sehr unrecht getan. Wieder
                    einem! – Dagegen <persName ref="https://d-nb.info/gnd/116791357">Fried</persName>: der gefällt mir immer weniger. Der
                    ist nur ein Reißer. Seit ich ihn kühl behandle, bewirbt er sich sehr um mich.
                    Aber ich lasse ihn abgleiten. Nachher <persName ref="https://d-nb.info/gnd/119436744">Koussiewitzki</persName> kennen
                    gelernt. <persName ref="https://d-nb.info/gnd/116934042">Guttmann</persName> mich zu ihm geschleppt. Er will im
                    nächsten Jahr <title type="music">Pelleas</title> in
                        <placeName>Petersburg</placeName> und <placeName>Moskau</placeName>
                    aufführen. Wäre sehr schön, hoffentlich. Immerhin beginnt doch heuer das Ausland
                    sehr intensiv sich mit mir zu befassen. In 2 Wochen sagt <persName ref="https://d-nb.info/gnd/119436744">K.</persName>
                    soll in <placeName>Petersburg</placeName> überdies mein <title type="music">II.
                        Quartett</title> gemacht werden. – Dann <persName ref="https://d-nb.info/gnd/116239506">van Düren</persName>
                    kennen gelernt. Soll sehr interessant sein. Bin neugierig. Wird mich besuchen
                    und Kompositionen zeigen. Nach dem Konzert mit <persName ref="https://d-nb.info/gnd/116934042">Guttmann</persName>,
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/116755121">Herzka</persName>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118629786">Webern</persName> und <persName>Clark</persName> im
                    <placeName>Heidelberger Restaurant</placeName>. <persName ref="https://d-nb.info/gnd/116934042">Gutmann</persName>
                    sehr übermütig. Soll aber geschworen (!!) haben, im Herbst <title type="music"
                        >Gurrelieder</title> aufzuführen! Werden sehen. <persName ref="https://d-nb.info/gnd/116755121">Herzka</persName>
                    strahlte! – Im Konzert auch <persName ref="https://d-nb.info/gnd/116133767">Petri</persName> gesprochen. Weichlich.
                    Soll meine Lieder und Klavierstücke aufführen (am 28.). Ohne mir direkt zu
                    missfallen, gefällt er mir – wenig. <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118518011">Busoni</persName> gefragt ob er in
                    Orchesterstücken Klavierpart nehmen will. Abgelehnt: keine Zeit (offenbar keine
                    Lust!) Infolgedessen: <persName ref="https://d-nb.info/gnd/116133767">Petri</persName> auch keine Lust. Ein
                    Meisterchen! Werde andere nehmen.</p>
            </div>
            <div type="entry">
                <head><date when-iso="1912-01-21">21. Jänner</date> (Sonntag)</head>
                <p>Heute angenehme Nachrichten per Post (seit langem die ersten):
                    <orgName>Peters</orgName> nimmt Orchesterstücke. Honorar niedrig! Aber
                    <orgName>Peters-Edition</orgName>! Das entscheidet. Und gedruckt!
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/116790962">Marschalk</persName> meldet sich wieder. Der hat Hinter=Gründe!
                    Offenbar hat er sich mit <persName ref="https://d-nb.info/gnd/116755121">Herzka</persName> über meine und seine Sachen
                    auseinandergesetzt. Habe <persName ref="https://d-nb.info/gnd/116755121">Herzka</persName> wegen Druck der 5 freien
                    Werke zum letzten mal gefragt. Gleichzeitig <persName>Tischer</persName> und
                        <persName>Jagenberg</persName> angefragt ob Sie sie haben wollen. Ich glaube
                    nicht, damit ein Unrecht zu tun, da ich nicht die Absicht habe, einen durch den
                    andern zu überbieten. Sondern im Gegenteil: Ich habe von
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/116755121">Herzka</persName> weniger verlangt und werde trotzdem ihm die
                    Sachen geben ohne auf <persName><abbr>T.</abbr><expan>Tischer</expan></persName> und <persName>J.</persName> zu
                    warten. Also nur um Zeit zu gewinnen. – Vormittag unangenehme Nachricht: Frau
                        <persName>Simon-Herlitz</persName> spielt nicht den Harmonium-Part in meinem
                    Konzert. Empfiehlt <persName>Kaempf</persName>. Bös, im letzten Moment jemanden
                    suchen zu müssen. Uebrigens <pb n="2" facs="https://repo.schoenberg.at/urn:nbn:at:at-asc-TL524862"/>noch immer keine Zusage von der Winternitz. Dann nachmittag wieder unange-
                    nehmes. <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118629786">Webern</persName> wird am 5. März nicht in Berlin sein, wenn Rosé hier 
                    mein I. Quartett spielt. Tut mir leid, weil der einzige Freund der das 
                    Werk kennt, der einzige der ihm mit Wärme gegenübersteht. Er fährt 
                    nach Wien um die VIII Mahler-Symphonie zu hören. Täte ich ja auch gerne. 
                    Zeigt aber dass er doch nicht so ausschließlich an mir hängt, wie er gerne glauben 
                    machen möchte. Abends Diskussion darüber mit Mathilde. Resultat davon: 
                    wir sind halb und halb bös. Natürlich geht sie viel zu weit; denn sie 
                    hat aus gewissen Gründen (G) ein Bedürfnis dem <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118629786">Webern</persName> eins am Zeug 
                    zu flicken. Ich hielt ihr vor, dass ich selber mich gegen Mahler eigentlich oft 
                    nicht besser aufgeführt habe; dass Eltern gegen <note type="commentary" resp="editor">Kinder</note>, Kinder gegen Eltern 
                    sich schlecht benehmen. Dass gut eben eine Abstraktion ist und nichts Absolutes. 
                    Dass es Absolut gute und tadellose Menschen nicht giebt. Und dass ich nicht 
                    vergessen will, in wie vielen andern Fällen sich <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118629786">Webern</persName> ausgezeichnet 
                    zu mir benimmt. Aber das will sie nicht einsehen. Sie bleibt starr 
                    bei ihrer Behauptung und hört kaum zu. –</p>
            </div>
            <div type="entry" rend="inline">
                <head><date when-iso="1912-01-22">22. Jänner</date></head>
                <p>Mit <persName ref="https://d-nb.info/gnd/116133767">Petri</persName> Probe gehabt. Er wird die Stücke wahrscheinlich
                    ausgezeichnet spielen. Mindestens klavieristisch. Im Ganzen nahm er alles zu
                    rasch; oder vielmehr zu eilig. Ich sagte zu <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118629786">Webern</persName>: zu
                    meiner Musik muss man Zeit haben. Die ist nichts für Leute, die anderes zu tun
                    haben. Aber es ist jedenfalls ein großes Vergnügen seine Sachen von jemandem zu
                    hören, der sie technisch vollkommen beherrscht. Es scheint, dass das Konzert
                    sehr schön werden wird. Ich verspreche mir das Beste von den 8händigen
                    Orchesterstücken! In den Vortrag kam ich um eine Viertelstunde zu spät.
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118518011">Busoni</persName> anwesend mit Frau und Sohn. Letzterer, sowie
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/116239506">van Düren</persName> waren auch (ebenso
                    <persName>Clark</persName>) bei <persName ref="https://d-nb.info/gnd/116133767">Petri</persName>. <persName ref="https://d-nb.info/gnd/116239506">Van
                        Düren</persName> sieht sympathisch aus (<persName ref="https://d-nb.info/gnd/116239506">Dürer</persName>? ! ?). Seine Musik ist
                    entschieden harmonisch der meinigen nahestehend. Aber rhythmisch und formell
                    nicht! Habe im Vortrag ohne Vorbereitung gesprochen. Im Ganzen nicht einmal so
                    schlecht. Obwohl ich einigemale bedenklich den Faden verlor und manches nicht zu
                    Ende brachte, was ich angefangen hatte. Ich war wirklich müde von der schlecht
                    durchbrachten Nacht, in der <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1013623088">Görgi</persName> wegen Frostbeulen geweint
                    hat. Aber trotzdem brachte ich es immerhin dazu meine Idee über das »obligate
                    Recitativ« (diesen Namen zu nennen vergaß ich merkwürdigerweise) ziemlich klar
                    darzustellen und zu begründen. Ganz nicht. Die Idee ist tiefer: das
                    Unaussprechliche sagt man in der freien Form. In der nähert es sich der Natur,
                    die auch unfassbar und trotzdem wirksam ist. <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118629786">Webern</persName> war mit
                    mir. Gefiel <pb n="3" facs="https://repo.schoenberg.at/urn:nbn:at:at-asc-TL524862"/>mir heute nicht besonders. Als er bemerkte, dass ich verstimmt bin, hatte 
                    er etwas unterdrückt Höhnisches an sich. – Morgen Probe mit den 3 Clavier-
                    Virtuosen. <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118629786">Webern</persName> ersuchte mich ihn nicht zu blamieren, durch Tadel! 
                    Als ob ich je so etwas getan hätte. Musste ablehnen jene Sachen zu 
                    verschweigen, die für die Ausführung wichtig sind. Merkwürdig. So 
                    eine kleine Verstimmung will nicht nachlassen. Aber ich mag mich 
                    nicht gegen <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118629786">Webern</persName> einnehmen lassen. Ich glaube, er hat einmal
                    hier etwas unrichtiges getan, sonst aber will er das Beste!! 
                    Und das entscheidet!
                    
                    ––––
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>



</TEI>
